---
title: 什么时候需要用到Vue.nextTick()？
date: 2022-02-08
tags:
 - Vue
categories:
 - Vue
---

## 什么时候需要用到Vue.nextTick()？

1. Vue 生命周期的 `created()` 钩子函数进行的 DOM 操作一定要放在 `Vue.nextTick()` 的回调函数中，原因是在 `created()` 钩子函数执行的时候 DOM 其实并未进行任何渲染，而此时进行 DOM 操作无异于徒劳，所以此处一定要将 DOM 操作的 js 代码放进 `Vue.nextTick()` 的回调函数中。与之对应的就是 `mounted` 钩子函数，因为该钩子函数执行时所有的 DOM 挂载已完成。

```javascript
created(){
    let that=this;
    that.$nextTick(function(){  // 不使用this.$nextTick()方法会报错
        that.$refs.aa.innerHTML="created中更改了按钮内容";  // 写入到DOM元素
    });
}
```

2. 当项目中你想在改变 DOM 元素的数据后基于新的 dom 做点什么，对新 DOM 一系列的 js 操作都需要放进 `Vue.nextTick()` 的回调函数中；通俗的理解是：更改数据后当你想立即使用 js 操作新的视图的时候需要使用它。

```vue
<template>
  <div class="hello">
    <h3 id="h">{{testMsg}}</h3>
    <button @click="changeTxt">changeTxt</button>
  </div>
</template>

<script>
export default {
    name: "HelloWorld",
    data () {
        return {
            testMsg: "原始值"
        };
    },
    methods: {
        changeTxt () {
            this.testMsg = "修改后的文本值"; // vue数据改变，改变dom结构
            let domTxt = document.getElementById("h").innerText; // 后续js对dom的操作
            console.log(domTxt); // 输出可以看到vue数据修改后DOM并没有立即更新，后续的dom都不是最新的
            if (domTxt === "原始值") {
                console.log("文本data被修改后dom内容没立即更新");
            } else {
                console.log("文本data被修改后dom内容被马上更新了");
            }
            // 输出结果：原始值  文本data被修改后dom内容没立即更新
        }
    }
};
</script>
```

使用 `$nextTick`:

```javascript
changeTxt () {
    this.testMsg = "修改后的文本值"; // vue数据改变，改变dom结构

    this.$nextTick(() => {
        let domTxt = document.getElementById("h").innerText; // 后续js对dom的操作
        console.log(domTxt); // 输出可以看到vue数据修改后DOM并没有立即更新，后续的dom都不是最新的
        if (domTxt === "原始值") {
            console.log("文本data被修改后dom内容没立即更新");
        } else {
            console.log("文本data被修改后dom内容被马上更新了");
        }
    });
    // 输出结果： 修改后的文本值 文本data被修改后dom内容被马上更新了
}
```

## Vue.nextTick(callback) 使用原理

原因是，Vue 是异步执行 dom 更新的，一旦观察到数据变化，Vue 就会开启一个队列，然后把在同一个事件循环 (event loop) 当中观察到数据变化的 watcher 推送进这个队列。如果这个 watcher 被触发多次，只会被推送到队列一次。这种缓冲行为可以有效的去掉重复数据造成的不必要的计算和 DOM 操作。而在下一个事件循环时，Vue 会清空队列，并进行必要的 DOM 更新。 当你设置 `vm.someData = ‘new value’`，DOM 并不会马上更新，而是在异步队列被清除，也就是下一个事件循环开始时执行更新时才会进行必要的 DOM 更新。如果此时你想要根据更新的 DOM 状态去做某些事情，就会出现问题。。为了在数据变化之后等待 Vue 完成更新 DOM ，可以在数据变化之后立即使用 Vue.nextTick(callback) 。这样回调函数在 DOM 更新完成后就会调用。
